%
\section{Harmadik előadás}
%
\subsection{Polimerek előállítása}
%
\begin{outline}
\1 lépcsős - polikondenzáció/poliaddíció
\1 folyamatos - polimerizációs láncreakció
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{ea3_polikond}
	\label{ea3_polikond}
	\caption{Polikondenzáció}
\end{figure}
%
\subsubsection{Lépcsős}
\begin{outline}
\1 monomerekből indulunk ki (általában egy telített $C-C$ kapcsolat)
\1 1: monomerek reagálnak monomerekkel
\1 2: monomerek reagálnak láncokkal
\1 3: láncok közötti reakciók
\1 elágazó láncok, térhálós szerkezetek
\1 \key{polikondenzáció}
	\2 legalább kétféle monomer
	\2 a reakció során víz/alkoholok lépnek ki (polimerizációs folyadék)
	\2 endoterm (hőt von el)
	\2 lassú, de bármikor leállítható (megszakítás)
	\2 pl.: PET, szilikonok, bakelit
\1 \key{poliaddíció}
	\2 nem lép ki semmi
	\2 nincs kondenzátum
	\2 exoterm (hőt ad le)
	\2 két komponens (általában folyadék)
	\2 pl.: poliuretánok
\1 Carothers egyenlet
	\2 DP (polimerizációs fok) = $\frac{1}{1-\xi}$
	\2 konverzió: a monomerek (funkciós csoportok) hány százaléka reagált
	\2 ha DP\tild 1000 ~\sothat~ $\xi\approx 0,999$
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm]{ea3_carothers.jpg}
	\label{ea3_carothers}
	\caption{Carothers}
\end{figure}
%
\subsubsection{Folyamatos}
\begin{outline}
\1 \key{polimerizációs láncreakció}
	\2 exoterm
	\2 $C-C$ monomerek (ált. egyféle)
	\2 \textit{iniciátor} segítségével iniciáljuk az anyagot \sothat (láncterjedés/propagáció)
	\2 lánczárás/termináció (vagy valami szennyeződés)
		\3 pl.: oxigén $\rightarrow$ $O$-mentes környezet
	\2 nagyon tiszta polimer (gyakran lineáris)
	\2 olcsó és gyors
\end{outline}
%
\subsection{Polimerizációs reaktortípusok}
\begin{outline}
\1 szerszámreaktor
	\2 a komp.-eket egy szerszámban keverjük
	\2 hőelvezetés macerás \sothat héjszerkezetekhez alkalmazzák
\1 tartályreaktor
	\2 reakcióelegyet keverik \sothat nincs be/kivezetés
	\2 folytonos tartályreaktor (CSTR)
	\2 pl.: PVC
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=4cm]{ea3_tartalyreakt}
	\label{ea3_tartalyreakt}
	\caption{Tartályreaktor}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 kaszkád reaktor
	\2 több tartályreaktor sorbakapcsolva
	\2 csak a magas konverziójú molekulákat engedi tovább
\1 túlnyomásos csőreaktor
	\2 polimerizációs láncreaktor
	\2 több száz vagy pár ezer bar nyomás
\end{outline}
%
\subsection{Polimerek főbb jellemzői}
\begin{outline}
\1 polimerizációs fok
	\2 függ:
		\3 hőm.
		\3 nyomás
		\3 lánczárók
		\3 láncátadó
		\3 katalizátor
		\3 maguk a monomerek
		\3 szennyeződések
	\2 befolyásolja az olvadás és forráspontot
\1 molekulatömeg
	\2 nagy molekulatömeg \sothat nagy olvadáspont és viszkozitás
	\2 $M = DP\cdot M_\text{ism.} + M_\text{vég}$ (végcsoport esetleg elhanyagolható)
	\2 $M_i$ - molekulatömeg, $N_i$ - db a polimerben
	\2 molekulatömeg = átalgos mt. 
			$\left(\bar{M_n} = \frac{\sum M_i N_i}{\sum N_i}\right)$
	\2 tömeg szerinti átlag: 
			$\left(\bar{M_w} = \frac{\sum M_i^2 N_i}{\sum M_i N_i}\right)$
	\2 z-szerinti átlag: 
			$\left(\bar{M_z} = \frac{\sum M_i^3 N_i}{\sum M_i^2 N_i}\right)$
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
				\centering
				\def\svgwidth{0.8\textwidth}
				\import{./figures/}{surusegfv.pdf_tex}
				\label{surusegfv}
				\caption{Sűrűségfüggvény}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 polidiszperzitási index
	\2 $P_d = \frac{\bar{M_w}}{\bar{M_h}} \ge 1$
	\2 ha \tild1 
		\3 a rendszer monodiszperz
	\2 ha kicsi (1,07-3)
		\3 drága gyártás
		\3 szűk feldolgozási tartomány
		\3 jó mechanikai tul.
	\2 ha nagy ($\ge 3 \le 50$)
		\3 olcsó
		\3 tág feldolgozási tartomány
		\3 jó mechanikai tul.
		\3 hamar lágyul
	\2 ha nagyon nagy ($\ge 50$)
		\3 nagyon lágy, büdös, ragadós
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
				\centering
				\def\svgwidth{0.4\textwidth}
				\import{./figures/}{viszk_szakszil.pdf_tex}
				\label{viszk_szakszil}
				\caption{Viszkozitás vs. szakítószilárdság}
\end{figure}
